\chapter{Praktická část - návrh aplikace a technické řešení}

\section{Uživatelské workflow a use-cases}

\section{Technické řešení}
\subsection{Výběr technologií}
Prototyp byl vytvořen jako webové aplikace.
Hlavními důvody pro toto rozhodnutí bylo:
\begin{itemize}
	\item dostupnost pro uživatele i testery\\
	Není potřeba nic instalovat, stačí jakýkoli moderní webový prohlížeč.
	\item snadné vytvoření prototypu
	\item snadná rozšiřitelnost a kooperace na projektu\\ Jako open-source projekt předpokládá možnosti další spolupráce, například s~designéry. Úprava vizuálu je v~případě webové aplikace čistě HTML+CSS(+JS), což je rozšířená dovednost, oproti jiným grafickým prostředím (jako Qt či herní enginy).
\end{itemize}

Konkrétně byl zvolen webový framework \textbf{Flask} (založeného na jazyce Python). Motivací byla osobní zkušenost s~tímto frameworkem, a tedy dostatečná představa o~realizovatelnosti tohoto typu aplikace v~daném prostředí.

Na frontendové straně nebyl použit žádný rozsáhlý framework a pro někde nutné části Javascriptu byly zvoleny pouze microframeworky \textbf{stimulus.js} a \textbf{jQuery}.

Vývoj je verzován systémem \textbf{git} za použití veřejného repozitáře na službě GitHub.

\subsection{Základní funkcionality}
\subsubsection*{Nahrávání předem definovaných dat Mise}
	\textbf{Východiska}\\
	Mise musí být schopné používat předem definovaná data. Tato data mohou být v~různé formě.\\
	V~budoucnu by aplikace mohla nabízet možnosti, jak přidávat další data misí.
	
	\textbf{Řešení}\\
	Zvažováno bylo několik řešení:
	
	\begin{itemize}
		\item data v~databázi -- například SQLite (která může být oproti jiným přímo součástí projektu)
		\item data přímo v~kódu
		\item data v~externím strukturovaném souboru
	\end{itemize}

	Varianta databáze byla pro účely prototypu vyřadazena z~důvodu složitější úpravy a nahlížení dat. \\
	Z~dlouhodobého hlediska se jeví jako vhodná forma strukturovaného dokumentu (např. JSON) -- má výhody ve snadném přidávání dalších scénářů, a jasného oddělení dat a funkcionality (kódu). Vyžaduje však vytvoření kódu pro převod těchto dat do objektové struktury, kterou používá samotná aplikace.
	Proto byla tato varianta zařazena pro prototyp jako \textit{nice-to-have}, a v~první verzi prototypu jsou data přímo v~kódu v~kontroleru mise.

	V~případě velkého objemu dat by forma nahrávání s~externího souboru nemusela být nejvhodnější, a bude možná nutné přejít na variantu s~databází, či jinou. Díky použití ORM knihovny SQLAlchemy, a abstrahování logiky do modelové/objektové vrstvy, to ovšem nebude znamenat velký zásah do kódu. 

\subsubsection*{Zobrazení misi s~jednotlivými záložkami}
	\textbf{Východiska}\\
	V~náhledu mise je třeba uživateli zobrazit následující obsah:
	
	\begin{itemize}
		\item Úvod -- představení mise
		\item Data -- několik různých typů dat
		\item Místo pro řešení -- stránku nebo stránky, kde uživatel řeší daný úkol - zadává informaci (např. heslo), vybírá z~uvedených možností a podobně
		\item Závěr -- stránku s~přehledem použitých zdrojů a doplňujících informací. 
	\end{itemize}	

	\textbf{Řešení}\\
	V~prototypu je zobrazování vyřešeno nahráním všech datových zdrojů při načtení stránky a zobrazování/skrývání pomocí jednoduchého javascriptového (stimulus.js) kontroleru. Kontroler funguje obecně pro libovolný počet datových zdrojů.
	Toto řešení má oproti jiným variantám jednoduchý kód (přehledná šablona a malý přehledný javascriptový kontroler).
	Potenciální riziko je v~tom, že pokud budou datové zdroje rozsáhlejší, bude první nahrání stránky pomalé. V~takové situaci by bylo vhodné data nenahrávat všechna při prvotním načtení stránky, ale přidat asynchronní získání dat pomocí Fetch API. To se však nijak nevylučuje s~vytvořeným kontrolerem, který má na starost pouze přepínání viditelnosti jednotlivých částí stránky.

\subsubsection*{Zobrazovat data různých typů}
	\textbf{Východiska}\\
	Na základě dat z~kapitoly \textit{Hlavní zdroje dat digitální stopy uživatele} byly definovány základní typy dat, které se v~náhledech misí mohou objevovat:

	\begin{itemize}
		\item Příspěvky na sociálních sítích
		\item Výměna zpráv mezi dvěma osobami
		\item Výpis dat\\
			seznam hovorů, výpis z~bankovního účtu,...
		\item Datové body na mapě
		\item Souhrnné informace\\
			například informace, které uchovávají sociální sítě o~jednotlivých uživatelích
		\item webové stránky
	\end{itemize}

	Kromě toho ale lze očekávat, že se budou v~budoucnu objevovat další typy dat, je tedy důležité, aby bylo snadné tuto nabídku rozšiřovat, a aby bylo řešení dostatečně obecné (nebo zobecnitelné), aby bylo toto přidávání snadné. 

	\textbf{Řešení}\\
	Pro jednotlivé typy dat byly vytvořeny samostatné modely, kontrolery a sadu šablon. Pro ukázku je zde struktura kódu pro zobrazování dat typu sociální síť:\\
	Kontroler umožňuje zobrazovat několik základních stránek - osobní profil, sadu příspěvků (feed) a přihlašovací stránku.
	Zobrazování sady příspěvků je realizováno pomocí několik \textit{partial} šablon - feed, post, comment. Jednotlivé šablony je pak snadné například designově upravovat, a zůstávají velice přehledné.

	U~většiny typů dat bylo třeba si vytvořit vlastní HTML+CSS kód, který nabízí očekávanou strukturu dat v~přehledné podobě.
	Pro zobrazování lokačních dat byla využita javascriptová knihovna SMapy.   


\subsection{Další funkcionality}
Mezi funkcionality, které nejsou potřebné pro fázi prototypu, ale je dobré na ně myslet při strukturování celé aplikace, patří:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Uživatelský účet}\\
		Aplikace by měla nabízet uchovávání informací o~stavu jednotlivých misí, aby mohl uživatel navázat tam, kde přestal.
		Může to být řešeno uživatelským účtem s~registrací, nebo identifikací pomocí cookies.

	\item \textbf{Přidávání dalších scénářů}\\
		Aplikace do budoucna počítá s~možností vlastních scénářů. Systém zadávání zdrojových dat a jejich nahrávání tedy musí být možné vystavit ven.
		Varianty přidávání můžou být různě technicky složité, to bude záležet na další analýze používání aplikace v~praxi.		


\end{itemize} 

\subsection{Návrh aplikace}
Aplikace má architekturu MVT (Model-View-Template), inspirovanou návrhem jiného webového frameworku v~jazyce Python, a to Django.

\subsubsection*{Model}
Aplikace plně využívá objektový návrh, a se všemi zdrojovými daty nakládá jako s~objekty.\\
Jsou tedy definované modely/třídy jako \verb|Facebook user|, \verb|Facebook post|, \verb|Location point| a další.\\
Kromě toho je objektem i každá Mise, která obsahuje jednotlivé \verb|Mission Items|.

\subsubsection*{View}
Vrstva View řeší získávání a zpracování dat, vykreslení šablony s~těmito daty a navázání na konkrétní cesty (\textit{route}).\\
V~aplikaci je použito rozšíření \verb|Flask-Classful|, které usnadňuje práci s~views, například snadným vytvořením základních \verb|CRUD| operací.

\subsubsection*{Template}
Flask v~základu využívá templatovací jazyk \verb|Jinja2|, který nabízí omezené množství logiky v~šabloně, a vede k~tomu, aby většina aplikační logiky zůstávala mimo šablonu (tedy ve View).

\subsection{Ověření a otestování aplikace}
Při ověřování funkčnosti aplikace s~reálnými uživateli budou zejména kontrolovány tyto oblasti: 

\begin{itemize}
	\item \textbf{Orientace v~prostředí}
		Bude ověřováno, zda je uživateli dostatečně jasné, co se po něm chce, a dokáže v~prostředí aplikace najít vše co potřebuje pro interakci s~ním. 
	\item \textbf{Používání datových zdrojů}
		S~ohledem na to, že nahlížení datových zdrojů je v~uživatelské interakci s~aplikací hlavní činností, bude ověřováno, zda je jejich používání jasné, srozumitelné a umožňuje plnění misí. 
	\item \textbf{Náročnost úkolů}
		Další testovanou oblastí bude náročnost úkolů v~prezentovaných misích. Toto testování musí probíhat u~každé mise, jež bude do aplikace přidána. Bude ověřováno, zda dokáže uživatel z~dodaných informací vymyslet postup práce, zda má všechna potřebná data a naopak jestli není úkol příliš jednoduchý.
	\item \textbf{Míra zaujetí}
		Nakonec bude získán pohled uživatelů na to, zda je tato forma seznámení s~tématikou zajímavá a poutavá.
\end{itemize}

Ze všech kontrolovaných oblastí lze očekávat výstupy, které poslouží k~posunutí aplikace z~fáze prototypu do produkční verze.    


% \subsection{Vyhodnocení provedeného ověření a doporučení pro další rozvoj aplikace}